警難每宗案核對身份證指模

警難每宗案核對身份證指模
2007-06-14

【本報訊】木蘭辭有云：「雄兔腳撲朔，雌兔眼迷離，兩兔傍地走，安能辨我是雄雌？」吳俊薇涉女扮男裝、騙盡身邊人，連警方亦難倖免，有法律界人士認為，警方沒有犯錯，「如果佢可以呃晒所有人，警方有乜嘢合理懷疑，要花費時間同資源去入境處對身份證指模？」

一般程序核對樣貌

曾任總督察的大律師鍾偉強昨接受本報查詢時說，警方確認疑犯身份的一般程序，是核對身份證樣貌及向疑犯作出盤問，亦會從刑事紀錄科核對指模，調查疑犯是否有案底；若有理由懷疑疑犯盜用他人身份證，才會向入境處查詢，核對指模。
鍾偉強認為，若吳俊薇能夠騙過所有人，可能她的樣貌與胞兄極為相似，很難怪責警方沒有及早揭發她冒充，「情況就好似孖生兄弟，如果調亂身份證用，有乜理由會懷疑身份？」
被問及警方是否每宗案件均應向入境處核對指模，鍾偉強指這樣做所花資源太多、時間太長，可謂費時失事。警方發言人昨表示，警方在拘捕和起訴疑犯時，會先行核實其身份，核實身份的方法除根據身份證等文件外，亦會進行指模核對工作，以檢視有否刑事紀錄。

假身份定罪將無效

被問及為何搞亂身份，律政司發言人表示，警方在調查過程中，會核實疑犯身份，將資料交予法庭檢控主任，檢控主任不負責調查，故不會再核對身份，到上庭時，則由庭警負責查核身份，仍是警方的工作。
另一方面，吳俊薇涉以胞兄身份承認偷竊案，定罪是否有效？大律師馬家颿認為，一般原則是不能一罪兩審，若吳俊薇冒充胞兄身份認罪，故定罪無效，律政司有權再告；律政司發言人則指，是否再告吳俊薇偷竊，會研究案情。至於吳俊榮的案底如何處理，警方發言人表示，現階段仍就事件進行調查；馬家颿認為，吳俊榮可按《警隊條例》，要求警方刪除其「案底」。
立法會保安事務委員會副主席涂謹申認為，警方是否疏忽，關鍵是吳俊榮身份證上的樣貌，與其胞妹吳俊薇是否極之相似，「如果唔似，就係馬虎疏忽」，至於應否每宗案件均向入境處核對指模，涂謹申指不切實際，「會花好多人力物力，又會侵犯私隱」